II)
Kohtuse kaebas Suure Lähtru wana tallitaja Jüri Kittalind et temal tema wana tallitaja ameti aegus ühe Suure Läehtru walla mehe pea raha, mis Ehmja mõisas teenimas on olnud, ja kelle pea raha nimetud mõisa kirjutaja: Herra Steinberg pedand wälja maksma, ja mis ka nimetud kirjutaja tema küsimese peale mittu kord tahtnud maksta, et aga taal raha ligi põle olnud on see ikka selle kora teise koraks jäänud. Ükskord on ta jälle küsinud, siis wastanud nimetud mõisa kirjutaja: et ta olla seda jo ammu Kolowere lada aegus ühe mehe kätte kes ennast ütlenud talitaja abimehe olewad, ja keda ta ka wäga heaste tunda. Siis olla nimetud wana tallitaja Jüri Kittalind mõlemad abimehed wõtnud, ja nendega Ehmja läinud et teada saaks kes seda raha on wastu wõtnud, sest et mõlemad abilised seda waleks ajasid. Siis wastanud ja tunnistanud nimetud kirjutaja Herra Steinberg et ta selle teise mehe kätte olla annud.
Sai ette kutsutud nimetud mõisa kirjutaja Herra Steinberg, ja ta tunnistas need samad sõnad mis Jüri Kittalind on tunnistanud, ja et ta tõeste selle raha on wälja maksnud nimetud laada aegus nimetud kõrtsus.
Sai ette kutsutud see tallitaja abiline Mart Teegenberg, ja tema käest küsitud kas ta nimetud lada aegus nimetud kõrtsus on Herra Steinbergi käest raha saanud. Siis tunnistas ja ütles nimetud abiline: et laadal on kül olnud, aga senna kõrtsu ei ole ta ilmas saanud. (Keda ka keik kohtumehed tõeks tunnistasiwad) Ja nimetud kirjutaja käest mitte ühte koppikust saanud. Ja ütles: et see ei wõi kogonist sündida et ma sealt peaks nii suguse mehe käest raha saanud olema.
Siis sai Herra Steinberg weel ette kutsutud, ja tema käest küsitud: kas ta selle peale ei wõiks tunnistust anda. Siis wastas ta: et tunnistust ei tea ta küll mitte ette tua, aga see wist ikka see samma mees on.
Et mingisugust tunnistust ei olnud nimetud kirjutajal ette tuua siis ei woinud kohos seda kogoni uskuda, sellepärast maksis nimetud kirjutaja: Herra Steinberg oma wõla nimetud pääwa kohtu ette wälja. Aga selle tingimisega et wana Tallitaja peab 1/3 üks osa maksma, selleparast miks ta ei ole ennim tulnud järele. Et wana tallitaja sellega leppis maksis ta ühe osa ja kirjutaja kaks osa, ning leppisid teene teisega.
Et kohtul seal enam mingisugust ütlemist ei olnud, sai see raha nimetud tallitaja kätte antud.
